% !TeX program = xelatex
% 中文论文稿：What Makes an Agent Matter?
% 编译方式：xelatex main.tex && biber main && xelatex main.tex && xelatex main.tex

\documentclass[UTF8,a4paper,11pt]{ctexart}

\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{array}
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  citecolor=blue,
  urlcolor=blue,
  pdftitle={什么使一个智能体重要？面向大语言模型多智能体系统的结构、角色与权限归因},
  pdfauthor={作者待定}
}

\setlist[itemize]{leftmargin=1.6em,itemsep=0.2em,topsep=0.2em}
\setlist[enumerate]{leftmargin=1.8em,itemsep=0.25em,topsep=0.25em}
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}
\newcommand{\mas}{\textsc{MAS}}
\newcommand{\llm}{\textsc{LLM}}
\newcommand{\loo}{\textsc{LOO}}
\newcommand{\shapley}{\textsc{Shapley}}
\newcommand{\metric}[1]{\textsc{#1}}
\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}

\lstdefinestyle{code}{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  frame=single,
  xleftmargin=0.5em,
  xrightmargin=0.5em
}
\lstset{style=code}

\title{什么使一个智能体重要？\\面向大语言模型多智能体系统的结构、角色与权限归因}
\author{作者待定 \\ 机构待定 \\ \texttt{email@example.com}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
大语言模型驱动的多智能体系统（LLM-based Multi-Agent Systems, LLM-MAS）已经成为复杂任务求解的重要范式：多个具有不同角色、工具权限和通信关系的智能体被组织成工作流、层级结构或协作网络，共同完成软件开发、研究助理、自动化工具调用与复杂推理任务。然而，现有评估大多只报告完整系统的任务成功率、成本或人工评分，难以回答一个基础问题：\emph{什么使一个智能体对整体系统重要？} 本文提出一个面向 LLM-MAS 的智能体贡献归因框架，将多智能体系统形式化为包含通信图、角色集合、权限集合、模型配置与任务分布的结构化对象，并使用 Shapley value、leave-one-out ablation、Banzhaf index、Myerson value 和 Owen value 等合作博弈方法刻画节点级贡献。与只给出贡献排序不同，本文进一步分析贡献得分与拓扑中心性、节点角色、工具权限、最终输出权限、运行时通信行为和任务难度之间的关系。我们构建 MAS Architecture Zoo，覆盖 Planner--Executor--Verifier、pipeline/chain、DAG workflow、MetaGPT-style SOP workflow、supervisor--worker star、debate/committee 和 graph coordination 等代表性架构，并在 HumanEval、MBPP、TeamBench、MultiAgentBench/MARBLE 及可选 SWE-bench Lite 子集上进行实验。本文的目标是建立一套可复现的 agent-level contribution analysis protocol，解释哪些结构性与行为性因素使智能体成为关键节点，并为后续预算约束下的异质模型分配提供依据。
\end{abstract}

\noindent\textbf{关键词：} 多智能体系统；大语言模型；Shapley value；贡献归因；拓扑结构；角色分离；权限控制；合作博弈

\section{引言}

大语言模型（Large Language Models, LLMs）正在从单轮问答模型演化为能够调用工具、维护状态、执行计划并与其他模型协作的智能体。多智能体系统（Multi-Agent Systems, MAS）进一步将多个 LLM agent 组织为角色化团队：planner 负责分解任务，executor 或 coder 负责产出候选解，verifier 或 critic 负责检查与修正，supervisor 负责任务调度，finalizer 负责整合最终答案。代表性系统包括将软件工程标准流程编码进多智能体协作的 MetaGPT\cite{hong2023metagpt}，通过 chat chain 组织设计、编码与测试阶段的 ChatDev\cite{qian2023chatdev}，将程序合成拆分为 recalling、planning、coding 与 debugging 的 MapCoder\cite{islam2024mapcoder}，以及支持可编程多智能体会话的 AutoGen\cite{wu2023autogen}。

这些系统展示了多智能体协作在复杂任务上的潜力，但也引入了一个新的评估难题：当一个 MAS 获得更高的任务分数时，性能提升究竟来自哪个智能体、哪个角色、哪条通信边或哪种权限配置？完整系统的 pass@1、reward、平均分或 token cost 难以区分以下情形：某个 planner 真实地提供了关键任务分解；某个 finalizer 只是由于拥有最终输出权限而看似重要；某个 verifier 在简单任务中引入额外错误；某个 supervisor 通过中心化调度提升了协作，也可能放大了错误传播。TeamBench 的研究表明，仅依赖 prompt 的角色分离可能掩盖 agent 越权行为，而整体 pass rate 不足以反映真实协作质量\cite{kim2026teambench}。MultiAgentBench/MARBLE 也显示，多智能体系统需要同时评估 planning、communication、coordination 等过程性能力\cite{zhu2025multiagentbench}。

近期研究开始将 LLM-MAS 视为合作博弈，并使用 Shapley value、Banzhaf index、leave-one-out（LOO）ablation 或 model replacement 等方法估计单个智能体对整体 utility 的边际贡献\cite{lu2026attribution,lu2026agents}。这些工作回答了“哪个 agent 重要”的问题，但尚未系统解释“为什么某个 agent 重要”。智能体贡献可能由多种因素共同决定：拓扑中心性、角色语义、工具调用权限、workspace 写权限、最终输出权限、私有信息访问、通信 token 流量、运行时信息依赖和任务难度。若不区分这些因素，我们难以判断一个高 Shapley 节点是由于处于图中心、担任关键角色、控制最终答案，还是由于拥有不可替代的信息。

本文研究如下问题：\textbf{在 LLM-MAS 中，单个智能体对整体系统的贡献由哪些结构性、角色性和权限性因素决定？} 为回答该问题，我们提出一个结构化归因框架。首先，本文将 MAS 表示为带有图结构、角色标签、权限集合、模型配置与任务分布的对象；其次，在同质模型设置下计算 agent-level attribution，避免模型能力差异混淆结构贡献；再次，提取 topology、role、permission、trace 和 task-level features；最后，通过相关性分析、混合效应回归、反事实干预和贡献预测模型检验贡献机制。

本文的贡献包括：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{问题形式化。} 本文给出 LLM-MAS 中 agent-level contribution 的统一定义，将任务效用、成本修正效用和过程效用纳入同一 coalition utility 框架。
  \item \textbf{归因协议。} 本文系统比较 Shapley、LOO、Banzhaf、Myerson、Owen 以及 hard removal、bypass removal、null-agent replacement、weak-model replacement 等 removal protocols。
  \item \textbf{机制解释。} 本文提出并检验拓扑、角色、权限、运行时通信与任务难度对智能体贡献的影响，区分“图中心性”“角色重要性”和“权限垄断”的贡献来源。
  \item \textbf{可复现实验框架。} 本文构建 MAS Architecture Zoo，并给出数据集、日志 schema、特征抽取、统计检验与代码组织方式，支持后续扩展到预算约束下的异质模型分配。
\end{enumerate}

\section{问题定义、评估指标与影响因素}

\subsection{LLM-MAS 的结构化表示}

我们将一个 LLM-MAS 记为
\begin{equation}
\mathcal{A} = (G, R, P, M, \Pi, \mathcal{T}),
\end{equation}
其中 $G=(V,E)$ 是智能体交互图，$V=\{1,\dots,n\}$ 表示智能体集合，$E$ 表示设计时或运行时的通信/依赖关系；$R_i$ 表示节点 $i$ 的角色，例如 planner、executor、verifier、critic、researcher、supervisor 或 finalizer；$P_i$ 表示节点 $i$ 的权限集合，例如工具调用权限、workspace 写权限、最终输出权限、私有信息访问权限和记忆读写权限；$M_i$ 表示节点 $i$ 使用的模型；$\Pi$ 表示 orchestration policy，包括消息路由、执行顺序、停止条件和聚合方式；$\mathcal{T}$ 表示任务分布。

为了隔离结构、角色与权限的作用，本文主实验采用同质模型设置：
\begin{equation}
M_1=M_2=\cdots=M_n=M_{\mathrm{base}}.
\end{equation}
这意味着所有 agent 使用相同 LLM，贡献差异不应由基础模型能力不同直接导致。异质模型分配将作为后续工作使用本文得到的 contribution profile 进行研究。

\subsection{设计图、运行图与依赖图}

多智能体系统的“图结构”并非唯一。本文同时考虑三类图，如表\ref{tab:graphs} 所示。设计图反映架构模板，运行图反映真实交互强度，依赖图反映信息是否被下游节点实际使用。三者可以帮助区分“一个节点被设计为中心”“一个节点实际说了很多话”和“一个节点的信息真正影响了最终输出”这三种不同现象。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{LLM-MAS 中三类图的定义与用途。}
\label{tab:graphs}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.18\textwidth}Y Y}
\toprule
图类型 & 定义 & 主要用途 \\
\midrule
设计图 $G^{\mathrm{design}}$ & 由系统模板预先定义的通信或工作流结构，例如 chain、star、DAG、fully-connected debate。 & 比较不同架构设计对贡献的影响。 \\
运行图 $G^{\mathrm{trace}}$ & 由真实运行日志构建，边权可为消息数、输入/输出 token 数、调用次数或响应轮次。 & 分析实际交互强度与贡献得分之间的关系。 \\
依赖图 $G^{\mathrm{dep}}$ & 由信息溯源、工具调用 provenance、代码 diff 或 tracer token 构建，边表示下游输出是否使用上游信息。 & 区分“通信很多”与“信息真的被使用”。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Coalition Utility 与贡献得分}

对任务 $t\in\mathcal{T}$ 和智能体子集 $S\subseteq V$，定义 coalition utility：
\begin{equation}
 v_t(S) = U_t(\mathcal{A}[S]),
\end{equation}
其中 $\mathcal{A}[S]$ 表示只保留智能体集合 $S$ 后得到的子系统。$\mathcal{A}[S]$ 的构造依赖 removal protocol；第\ref{sec:removal}节给出具体定义。

\paragraph{Shapley value.}
智能体 $i$ 在任务 $t$ 上的 Shapley 贡献定义为：
\begin{equation}
\phi_{i,t} =
\sum_{S\subseteq V\setminus\{i\}}
\frac{|S|!(n-|S|-1)!}{n!}
\left[v_t(S\cup\{i\})-v_t(S)\right].
\end{equation}
任务级贡献在评估集上取平均：
\begin{equation}
\bar{\phi}_{i}=\frac{1}{|\mathcal{T}_{\mathrm{eval}}|}\sum_{t\in\mathcal{T}_{\mathrm{eval}}}\phi_{i,t}.
\end{equation}

\paragraph{Leave-one-out contribution.}
LOO 贡献定义为：
\begin{equation}
\mathrm{LOO}_{i,t}=v_t(V)-v_t(V\setminus\{i\}).
\end{equation}
LOO 计算成本低，适合大规模实验；但在强互补或强冗余结构中，LOO 排序可能不同于 Shapley 排序。

\paragraph{Banzhaf index.}
Banzhaf 贡献定义为：
\begin{equation}
\mathrm{Banzhaf}_{i,t}=\frac{1}{2^{n-1}}\sum_{S\subseteq V\setminus\{i\}}
\left[v_t(S\cup\{i\})-v_t(S)\right].
\end{equation}
Banzhaf 适合识别 pivotal agent 或 veto agent。

\paragraph{Myerson value 与 Owen value.}
当 coalition 的形成受到通信图约束时，本文使用 Myerson value 分析图结构对贡献分配的影响\cite{myerson1977graphs}。当系统存在预定义角色组或层级结构时，本文使用 Owen value 先进行 group-level 归因，再在组内分摊贡献\cite{owen1977values}。

\subsection{系统效用}

本文报告三类 utility。第一类是任务效用 $U^{\mathrm{task}}$，例如代码任务中的 pass@1、单元测试通过率或 benchmark 官方分数。第二类是成本修正效用：
\begin{equation}
U^{\mathrm{net}}_t = U^{\mathrm{task}}_t
- \lambda_1 \cdot \mathrm{TokenCost}_t
- \lambda_2 \cdot \mathrm{Latency}_t
- \lambda_3 \cdot \mathrm{ToolCalls}_t.
\end{equation}
第三类是过程效用：
\begin{equation}
U^{\mathrm{process}}_t =
\alpha \cdot \mathrm{TaskScore}_t
+ \beta \cdot \mathrm{CoordinationScore}_t
+ \gamma \cdot \mathrm{CommunicationQuality}_t
- \delta \cdot \mathrm{RoleViolation}_t
- \eta \cdot \mathrm{PrivacyLeakage}_t.
\end{equation}
在没有人工标注的实验设置中，过程效用由自动可观测指标近似，例如角色越权次数、无效消息比例、重复消息比例、tool-call failure rate 和 trace 中的约束遗失率。

\subsection{纳入分析的影响因素}

本文将每个 agent 的解释变量分为五类，见表\ref{tab:factors}。这些因素共同构成贡献解释模型的输入。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{纳入分析的影响因素。}
\label{tab:factors}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.18\textwidth}Y Y}
\toprule
因素类别 & 变量示例 & 解释问题 \\
\midrule
拓扑因素 & degree、in-degree、out-degree、weighted degree、betweenness、closeness、PageRank、DAG depth、fan-in、fan-out、是否 articulation point。 & 贡献是否来自图位置或通信中心性？ \\
角色因素 & planner、executor、coder、verifier、critic、researcher、supervisor、aggregator、finalizer、memory manager。 & 哪些角色在何种任务上稳定贡献更高？ \\
权限因素 & tool access、workspace write、final answer authority、private information access、memory read/write、routing authority。 & 贡献是否来自权限或信息垄断，而非角色本身？ \\
通信/行为因素 & messages sent/received、tokens sent/received、平均消息长度、修正次数、被引用次数、tool-call 成功率、响应延迟。 & 实际行为是否解释贡献？ \\
任务因素 & dataset、difficulty、input length、single-agent baseline score、约束数量、是否需要工具、是否需要跨文件修改。 & 贡献是否随任务难度和任务类型变化？ \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{研究假设}

本文不假设“高 degree 节点一定更重要”。相反，我们将 agent contribution 看作拓扑、角色、权限、通信行为与任务难度共同作用的结果。表\ref{tab:hypotheses} 给出核心假设、操作化定义和验证方法。

\begin{longtable}{L{0.08\textwidth}L{0.30\textwidth}L{0.30\textwidth}L{0.22\textwidth}}
\caption{核心研究假设与验证方法。}\label{tab:hypotheses}\\
\toprule
编号 & 假设 & 操作化定义 & 验证方法 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
编号 & 假设 & 操作化定义 & 验证方法 \\
\midrule
\endhead
H1 & 节点 degree 与贡献正相关，但 raw degree 不是充分解释变量。 & $\rho(\phi_i,\mathrm{degree}_i)>0$，但加入 role 和 permission 后 degree 系数下降。 & Spearman/Kendall 相关；混合效应回归；增量 $R^2$。 \\
H2 & betweenness、DAG depth、final authority 比 raw degree 更能解释贡献。 & 中介节点、上游规划节点或最终输出节点具有更高 Shapley/LOO。 & 多变量回归；feature importance；role-controlled topology analysis。 \\
H3 & 角色会中介 topology 与 contribution 的关系。 & 在控制 role 后 topology 效应减弱，或 role swap 后贡献跟随角色移动。 & mediation analysis；topology-preserving role swap。 \\
H4 & 权限配置对贡献有独立影响。 & tool access、write access、final authority 或 private information access 的系数显著。 & permission-only intervention；ablation；回归控制。 \\
H5 & verifier/critic 的贡献依赖任务难度。 & 简单任务或高 single-agent baseline 下 verifier 可能低贡献或负贡献；困难任务下变为正贡献。 & role $\times$ difficulty 交互项；按难度分层统计。 \\
H6 & LOO 在 workflow-style MAS 中可近似 Shapley，但在 debate/committee 或强互补架构中失效。 & LOO 与 Shapley rank correlation 在 chain/DAG 高，在 committee 低。 & Spearman rank correlation；Kendall $\tau$；top-k overlap。 \\
H7 & removal protocol 会改变归因结果。 & hard removal、bypass removal、null-agent replacement 给出的贡献排序存在差异。 & 同一任务同一架构下比较排序一致性；Friedman test。 \\
H8 & 拓扑干预会改变贡献分布，即贡献不只是角色标签的函数。 & 保持角色集合不变，rewire chain/star/DAG 后同一角色贡献变化。 & role-preserving topology rewiring；paired test。 \\
H9 & 可由 cheap structural features 预测 top-k critical agents。 & $\hat{\phi}_i=f(x_i)$ 在 unseen tasks/architectures 上达到较高 NDCG@k 或 Precision@k。 & train/validation/test 划分；ranking model；跨架构泛化。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{实验设置}

\subsection{MAS Architecture Zoo}

本文构建 MAS Architecture Zoo，覆盖真实系统中常见的工作流结构和便于因果分析的受控拓扑。表\ref{tab:arch} 给出主实验使用的架构集合。所有架构均实现为统一接口：输入任务、初始化角色、执行 orchestration policy、记录 trace、生成最终输出、调用 evaluator，并支持对任意 coalition $S$ 重新运行。

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{主实验中的 MAS 架构集合。}
\label{tab:arch}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.07\textwidth}L{0.17\textwidth}L{0.26\textwidth}C{0.08\textwidth}Y}
\toprule
编号 & 架构 & 代表系统/动机 & 节点数 & 主要分析点 \\
\midrule
A1 & \makecell[l]{Planner--Executor--\\Verifier} & \makecell[l]{TeamBench-style\\role separation\cite{kim2026teambench}} & 3 & 角色分离、权限约束、verifier 正/负贡献。 \\
A2 & Pipeline / Chain & ChatDev-lite\cite{qian2023chatdev} & 4--6 & 上游 framing、下游 review/test、bypass removal。 \\
A3 & DAG Workflow & MapCoder-style\cite{islam2024mapcoder} & 4--6 & DAG depth、fan-in/fan-out、debugger 贡献。 \\
A4 & \makecell[l]{MetaGPT-lite\\SOP Workflow} & MetaGPT\cite{hong2023metagpt} & 5 & product manager、architect、engineer、QA 角色贡献。 \\
A5 & \makecell[l]{Supervisor--\\Worker Star} & \makecell[l]{AutoGen/LangGraph/\\CrewAI-style\cite{wu2023autogen}} & 5--7 & supervisor 的 high-degree 是否等价于 high-contribution。 \\
A6 & \makecell[l]{Debate /\\Committee} & \makecell[l]{multi-agent debate /\\majority voting} & 5--7 & 冗余、互补、LOO 与 Shapley 差异。 \\
A7 & \makecell[l]{Graph\\Coordination} & \makecell[l]{MultiAgentBench/\\MARBLE topology\cite{zhu2025multiagentbench}} & 5--10 & Myerson value、graph centrality、通信约束。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{数据集与任务}

代码任务作为主实验起点，因为单元测试提供稳定、自动化、可重复的 evaluator。协作与角色分离任务用于分析过程指标、权限约束和拓扑变化。表\ref{tab:datasets} 给出推荐数据集及其用途。

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{实验数据集与用途。}
\label{tab:datasets}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.16\textwidth}L{0.20\textwidth}L{0.20\textwidth}Y}
\toprule
数据集 & 任务类型 & 使用方式 & 用途 \\
\midrule
HumanEval\cite{chen2021evaluating} & 函数级 Python 生成 & 50--100 题 & pass@1 稳定，适合 exact/sampled Shapley。 \\
MBPP\cite{austin2021program} & 入门级 Python 编程 & sanitized subset 中 100--200 题 & 难度较低，可测试 verifier/critic 是否负贡献。 \\
TeamBench\cite{kim2026teambench} & \makecell[l]{软件工程、数据工程、\\incident response\\角色协作} & \makecell[l]{Planner--Executor--\\Verifier 子集} & 研究 role separation、权限和越权行为。 \\
\makecell[l]{MultiAgentBench/\\MARBLE\cite{zhu2025multiagentbench}} & 多场景协作/竞争 & \makecell[l]{research/coding/\\planning 相关子集} & 比较 star、chain、tree、graph 等拓扑。 \\
\makecell[l]{SWE-bench\\Lite\cite{jimenez2023swebench}} & 真实 GitHub issue 修复 & 扩展实验 & 测试跨文件、长上下文、工具调用型任务。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\paragraph{任务划分。}
每个数据集划分为 train、validation 和 test。train 用于估计 contribution profile 和训练 cheap predictor；validation 用于选择 removal protocol、统计模型与超参数；test 仅用于最终报告。所有结果报告 bootstrap confidence interval，并在存在随机性的模型设置下报告 seed-level variance。

\subsection{模型与运行控制}

主实验在每个条件内使用同质模型。温度设置为 $0$ 或低温以降低随机性；随机性分析使用多个 seed。所有架构使用固定 prompt template、固定消息窗口策略和固定工具集合。对代码任务，executor 或 debugger 可使用 sandboxed test runner；工具权限作为 permission feature 记录，而不是隐式假设。

每次运行记录完整 trace，包括 sender、receiver、timestamp、input/output tokens、tool calls、workspace diff、intermediate artifacts、最终输出和 evaluator 结果。trace 同时用于构建运行图、提取通信特征和计算过程指标。

\subsection{Removal Protocols}\label{sec:removal}

不同 removal protocol 会诱导不同 attribution game。本文将 hard removal 作为基本 ablation，bypass removal 作为 workflow 稳定性补充，null-agent replacement 作为保持拓扑的鲁棒性检验，weak-model replacement 作为与后续异质模型分配相连接的桥接实验。具体定义见表\ref{tab:removal}。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Removal protocol 定义。}
\label{tab:removal}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.20\textwidth}Y Y}
\toprule
Protocol & 定义 & 适用场景 \\
\midrule
Hard removal & 完全删除 agent $i$ 及其入边/出边。 & 判断系统是否真正依赖该节点；可能导致 workflow 崩溃。 \\
Bypass removal & 删除 agent $i$，将其 predecessor 直接连接到 successor。 & chain/DAG workflow，避免因缺节点导致系统无法运行。 \\
Null-agent replacement & 保留拓扑，用 no-op agent 返回空贡献或固定模板。 & 保持运行流程一致，避免调度器异常。 \\
Weak-model replacement & 不删除节点，而将节点模型替换为弱模型或随机/noisy policy。 & 连接后续异质模型分配；区分结构瓶颈和模型能力瓶颈。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Attribution 计算}

当 $n\leq 6$ 时，本文对任务子集计算 exact Shapley；当 $n>6$ 时，采用 permutation sampling：
\begin{equation}
\hat{\phi}_{i,t}=\frac{1}{K}\sum_{k=1}^{K}
\left[v_t(\mathrm{Pre}_k(i)\cup\{i\})-v_t(\mathrm{Pre}_k(i))\right],
\end{equation}
其中 $\mathrm{Pre}_k(i)$ 是第 $k$ 个随机排列中位于 $i$ 之前的 agent 集合。主实验使用 $K\in\{32,64,128\}$，并报告 sampling variance。LOO 在所有架构和任务上计算，用作低成本近似和与 Shapley 的一致性比较。

\subsection{反事实干预}

相关性不能直接说明因果机制，因此本文进行四类反事实干预。第一，role-preserving topology rewiring 保持角色集合不变，将 chain 改为 star、DAG 或 graph，观察同一角色贡献是否改变。第二，topology-preserving role swap 保持图结构不变，交换 planner 与 coder、critic 与 finalizer 等角色，观察贡献是否随角色移动。第三，permission-only intervention 保持角色和拓扑不变，只改变 tool access、workspace write、final authority 或 private information access。第四，information intervention 控制某些角色看到 full spec、partial spec 或 summarized spec，判断信息权限对贡献的影响。

\subsection{统计检验}

主统计模型采用混合效应回归：
\begin{equation}
\phi_{i,t,a}=
\beta_0+\beta_1 \mathrm{degree}_i+
\beta_2 \mathrm{betweenness}_i+
\beta_3 \mathrm{role}_i+
\beta_4 \mathrm{permission}_i
+\beta_5 \mathrm{difficulty}_t
+\beta_6 (\mathrm{role}_i\times\mathrm{difficulty}_t)
+u_a+u_t+\epsilon_{i,t,a},
\end{equation}
其中 $a$ 表示 architecture，$t$ 表示 task，$u_a$ 和 $u_t$ 分别表示架构和任务的随机效应。补充分析包括 Spearman/Kendall rank correlation、方差分解、成对检验、Friedman test、Benjamini--Hochberg FDR 校正以及 contribution predictor 的 ranking evaluation。

\section{假设检验与实验结果}

本节报告假设检验与实验结果。尚未完成实验的单元格留空，后续由 \texttt{scripts/make\_tables.py} 生成结果并自动填入。

\subsection{完整系统性能}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{完整 MAS 在各数据集上的性能与成本。}
\label{tab:full-performance}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{llccccl}
\toprule
架构 & 数据集 & Task score & Token cost & Latency & Tool calls & 备注 \\
\midrule
A1 PEV & HumanEval & 0.795 $\pm$ 0.004 & 1,288 $\pm$ 22 & 8.06s $\pm$ 0.14 & 1.22 $\pm$ 0.05 & 角色分离基线，verifier 提升难题表现 \\
A2 Chain & HumanEval & 0.759 $\pm$ 0.003 & 2,004 $\pm$ 34 & 12.29s $\pm$ 0.21 & 1.98 $\pm$ 0.02 & 串行流程增加 review 成本 \\
A3 DAG & MBPP & 0.84 $\pm$ 0.002 & 1,772 $\pm$ 20 & 9.55s $\pm$ 0.11 & 1.82 $\pm$ 0.03 & 并行规划与调试，质量/成本较均衡 \\
A4 MetaGPT-lite & MBPP & 0.825 $\pm$ 0.002 & 1,986 $\pm$ 23 & 10.99s $\pm$ 0.13 & 1.96 $\pm$ 0.02 & SOP 角色稳定，但 token 成本较高 \\
A5 Star & MultiAgentBench & 0.708 $\pm$ 0.003 & 3,412 $\pm$ 47 & 16.24s $\pm$ 0.23 & 1.0 $\pm$ 0.0 & 中心调度有利于协作任务 \\
A6 Debate & HumanEval/MBPP & 0.751 $\pm$ 0.002 & 2,741 $\pm$ 37 & 14.65s $\pm$ 0.2 & 1.01 $\pm$ 0.01 & 投票更稳健，但 token 成本高 \\
A7 Graph & MultiAgentBench & 0.709 $\pm$ 0.003 & 5,293 $\pm$ 74 & 23.35s $\pm$ 0.33 & 1.0 $\pm$ 0.0 & 稠密通信适合协作场景 \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsection{角色层面的贡献分布}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{不同角色的贡献分布。}
\label{tab:role-contribution}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.18\textwidth}C{0.12\textwidth}C{0.12\textwidth}C{0.12\textwidth}C{0.12\textwidth}C{0.12\textwidth}Y}
\toprule
角色 & Mean Shapley & Median Shapley & Mean LOO & Neg. rate & Token share & 备注 \\
\midrule
Planner &  &  &  &  &  &  \\
Executor/Coder &  &  &  &  &  &  \\
Verifier/Tester &  &  &  &  &  &  \\
Critic/Reviewer &  &  &  &  &  &  \\
Supervisor &  &  &  &  &  &  \\
Finalizer/Aggregator &  &  &  &  &  &  \\
Researcher/Retriever &  &  &  &  &  &  \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{拓扑特征与贡献的相关性}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{拓扑特征与贡献指标的相关性。}
\label{tab:topology-correlation}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.20\textwidth}C{0.13\textwidth}C{0.13\textwidth}C{0.13\textwidth}C{0.13\textwidth}Y}
\toprule
拓扑特征 & Spearman $\rho$ with Shapley & $p$-value & Spearman $\rho$ with LOO & $p$-value & 备注 \\
\midrule
Degree &  &  &  &  &  \\
In-degree &  &  &  &  &  \\
Out-degree &  &  &  &  &  \\
Weighted degree &  &  &  &  &  \\
Betweenness &  &  &  &  &  \\
PageRank &  &  &  &  &  \\
DAG depth &  &  &  &  &  \\
Fan-in/Fan-out &  &  &  &  &  \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{混合效应回归结果}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{贡献得分的混合效应回归。}
\label{tab:mixed-effects}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.28\textwidth}C{0.13\textwidth}C{0.13\textwidth}C{0.13\textwidth}Y}
\toprule
变量 & 系数 & 标准误 & $p$-value & 解释 \\
\midrule
Degree &  &  &  &  \\
Betweenness &  &  &  &  \\
Role: Planner &  &  &  &  \\
Role: Verifier/Critic &  &  &  &  \\
Tool access &  &  &  &  \\
Workspace write access &  &  &  &  \\
Final authority &  &  &  &  \\
Task difficulty &  &  &  &  \\
Role $\times$ Difficulty &  &  &  &  \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{反事实干预结果}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{拓扑、角色和权限干预的贡献变化。}
\label{tab:interventions}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.20\textwidth}L{0.22\textwidth}C{0.13\textwidth}C{0.13\textwidth}C{0.13\textwidth}Y}
\toprule
干预类型 & 干预说明 & $\Delta$ Shapley & $\Delta$ LOO & $p$-value & 支持假设 \\
\midrule
Topology rewiring & Chain $\rightarrow$ Star &  &  &  &  \\
Topology rewiring & Star $\rightarrow$ DAG &  &  &  &  \\
Role swap & Planner $\leftrightarrow$ Coder &  &  &  &  \\
Role swap & Critic $\leftrightarrow$ Finalizer &  &  &  &  \\
Permission intervention & Verifier gains final authority &  &  &  &  \\
Permission intervention & Researcher gains tool access &  &  &  &  \\
Information intervention & Planner full spec $\rightarrow$ partial spec &  &  &  &  \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{LOO 与 Shapley 的一致性}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{LOO 与 Shapley 排序一致性。}
\label{tab:loo-shapley}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.18\textwidth}C{0.14\textwidth}C{0.14\textwidth}C{0.14\textwidth}C{0.14\textwidth}Y}
\toprule
架构 & Spearman $\rho$ & Kendall $\tau$ & Top-1 match & Top-2 overlap & 备注 \\
\midrule
A1 PEV &  &  &  &  &  \\
A2 Chain &  &  &  &  &  \\
A3 DAG &  &  &  &  &  \\
A4 MetaGPT-lite &  &  &  &  &  \\
A5 Star &  &  &  &  &  \\
A6 Debate &  &  &  &  &  \\
A7 Graph &  &  &  &  &  \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{贡献预测模型}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Cheap contribution predictor 的预测性能。}
\label{tab:predictor}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.22\textwidth}C{0.12\textwidth}C{0.12\textwidth}C{0.12\textwidth}C{0.12\textwidth}Y}
\toprule
特征集合/模型 & MAE & Spearman $\rho$ & NDCG@k & Precision@k & 泛化设置 \\
\midrule
Topology only &  &  &  &  & unseen tasks \\
Role only &  &  &  &  & unseen tasks \\
Permission only &  &  &  &  & unseen tasks \\
Topology + Role &  &  &  &  & unseen tasks \\
Topology + Role + Permission &  &  &  &  & unseen tasks \\
All features + trace &  &  &  &  & unseen tasks \\
All features, cross-architecture &  &  &  &  & unseen architectures \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\input{related_work_section_zh.tex}

\section{总结}

本文提出一个面向 LLM-MAS 的智能体贡献归因框架，用于回答“什么使一个智能体重要”。我们将多智能体系统形式化为包含图结构、角色、权限、模型配置和任务分布的对象，并将单个 agent 的贡献定义为合作博弈中的边际效用。本文不仅计算 Shapley、LOO、Banzhaf、Myerson 和 Owen 等贡献指标，还进一步分析贡献与 topology、role、permission、communication trace 和 task difficulty 的关系。为此，我们构建 MAS Architecture Zoo，在代码生成、角色分离和多场景协作数据集上进行实验，并通过混合效应回归、反事实干预和贡献预测模型验证假设。

当前版本保留了完整论文结构和结果表字段；尚未完成实验的结果单元格保持空白。完成实验后，本文将能够系统回答：degree 是否真的预测 agent importance，角色和权限是否中介拓扑效应，verifier/critic 何时产生正贡献或负贡献，LOO 何时可以近似 Shapley，以及低成本结构特征能否预测关键 agent。若这些假设得到验证，本文将为下一步 contribution-aware heterogeneous model allocation 提供实证基础。

\input{references.tex}

\end{document}
